# Interface Homme - Machine



### introduction



Une  IHM (**I**nterface **H**omme - **M**achine) permet à un utilisateur d'interagir avec une machine. La souris et  le clavier sont des exemples d'IHM, les écrans tactiles, et les manettes de jeux également et il en existe beaucoup d'autres !

Par _machine_, on entend bien évidemment _ordinateur_, mais pas seulement. En effet, les _machines_ peuvent  aussi être des **systèmes embarqués**, c'est à dire des systèmes qui embarquent avec eux de l'informatique et des algorithmes, comme les robots, ou des **objets connectés**, c'est à nécessitant d'être _branchés_ sur un réseau et inter-agissant avec lui, comme les appareils domotiques (les réfrigérateur, les thermostats connectés ou les alarmes, par exemple) .



_Remarque :_

On abuse souvent de l'appellation _objet connecté_ pour beaucoup d'objets qui n'en sont pas car ils ne sont que rarement branchés sur un réseau et n'inter-agisse que peu, ou pas du tout, avec lui.

Par exemple, la plupart des montres connectées font plutôt parties des _systèmes embarqués_ car elles ne nécessitent pas une connexion permanente au réseau. Seules celles qui doivent être connectées au smartphone pour pleinement fonctionner sont réellement connectées.



> Citez des exemples de soit disant objets connectés qui n'en sont pas :
>
> ````txt
> 
> ````
>
> 



### Constituants d'une IHM



Les constituants essentiels des ces objet sont les `capteurs`et le `actionneurs` : 		

- Les `capteurs` sont des composants qui envoient des informations aux programmes en
	convertissant des grandeurs physiques en une donnée exploitable par le programme. Les informations envoyées sont des entrées pour le programme.

	

- Les `actionneurs` sont des composants qui modifient le comportement (sortie) du système embarqué en transformant les informations reçues par le programme.	



![capteurs et actionneurs - source perso](media/capteurs_actionneurs.jpg)





> Prenons l'exemple d'un thermostat connecté.
>
> * Quels sont ses capteurs ?
>
> 	````txt
> 	
> 	````
>
> * Quels sont ses actionneurs ?
>
> 	````txt
> 	
> 	````
>
> 	





___________

Par Christophe Mieszczak Licence CC BY SA

Images source : production personnelle.

